@inproceedings{Chen-Andre-Halle-Ridouane:JEP-TALN:2024,
    author = "Chen, Xuejing and Andr\'e Hall\'e, Pierre and Ridouane, Rachid",
    title = "Perception et production des clusters en position initiale par des sinophones : le r\^ole du Principe de Sonorit\'e S\'equentielle",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "122-131",
    note = "",
    abstract = "Dans deux exp\'eriences avec des sujets sinophones, nous avons examin\'e le r\^ole du Principe de Sonorit\'e S\'equentielle (PSS) dans la perception et la production des clusters en position initiale. Dans la premi\`ere exp\'erience, nous avons \'evalu\'e la discrimination de contrastes C1C2-C1{\textschwa}C2 avec 3 types de profil de sonorit\'eC1C2 : montant, plateau, descendant. Nos r\'esultats montrent que les C1C2 moins marqu\'es selon le PSS induisent une meilleure discrimination, attribuable \`a une r\'eparation perceptive moindre pour ce type de s\'equences. Ces r\'esultats sont en accord avec les r\'esultats de l'exp\'erience d'imitation o\`u la production d'\'el\'ements vocaliques est moins fr\'equente pour les C1C2 moins marqu\'es. L'effet induit par le PSS est plus important en production qu'en perception, sugg\'erant un effet ind\'ependant du PSS en production. Par ailleurs, les propri\'et\'es acoustiques des \'el\'ements vocaliques produits sugg\`erent qu'ils sont d'autant plus cibl\'es que les clusters \`a imiter sont marqu\'es.",
    keywords = "Principe de sonorit\'e s\'equentielle,Production des clusters,Locuteurs sinophones",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/6374.pdf"
}
